\documentclass[a5paper,12pt]{book}

\input{preamble.tex}
\renewcommand{\baselinestretch}{.98}

\renewcommand{\thesubsection}{\Alph{subsection}}
\begin{document}
	

\fancyhead[RO, LE]{Условия задач}
\thispagestyle{empty}

\problems

	\problem{Железнодорожный состав}
        Железнодорожный состав из $N$ вагонов был собран последовательно в~разных городах, поэтому имеет случайное расположение номеров вагонов. 

        Сколькими способами можно получить новый состав с~упорядоченными по возрастанию номерами вагонов от $1$ до $N$, отцепляя вагоны только с~начала или с~конца состава и прицепляя вагоны только к~началу или к~концу состава?

        \Input
        \sloppy
        Входной файл в~первой строке содержит одно натуральное число $N$ ($1 \le N \le 70$)~--- количество вагонов. В~следующей строке заданы $N$ целых~чисел~--- начальное расположение номеров вагонов.


        \fussy
        \Output
        Вывести одно число~--- ответ.
        
        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3
            1 3 2}{3}%
        \end{example}


    \problem{Лампочки}
        Юный программист Коля попал в~лабиринт. Лабиринт представляет собой прямоугольную сетку из $N \times M$ комнат. Если смотреть на лабиринт сверху, Коля находится в~левой верхней комнате. Известно, что некоторые комнаты закрыты. Коля может передвигаться из соседней комнаты в~соседнюю. Двигаться разрешается только вверх, вниз или вправо.
        
        В каждой комнате есть лампочка, которая имеет два состояния: либо «включено», либо «выключено». При входе в каждую комнату Коля обязан изменить состояние лампочки в этой комнате на обратное.
        
        Из лабиринта можно выйти, только если все лампочки в~лабиринте будут включены. В тот момент, когда это произойдет, Коля окажется на свободе. Наш юный программист не столь силен в~программировании как вы, и поэтому просит вас помочь ему выйти из лабиринта. 
        
        Требуется по заданной схеме лабиринта вывести один из возможных способов передвижения по лабиринту, который освободит Колю. Если такого пути нет, то придется сообщить Коле, что ему не удастся выйти из этого лабиринта. 

        \Input
        Первая строка входного файла содержит два целых числа $N$ и $M$~--- размеры лабиринта ($1 \le N$, $M \le 100$). Следующие $N$ строк описывают лабиринт матрицей $N \times M$: если значение элемента матрицы равно $1$, то это означает, что в~соответствующей комнате свет включен, если $0$, то свет выключен, если же $2$, то  это означает, что комната закрыта. Значения элементов матрицы в~строке разделены одним пробелом.

        \Output
        Зная, что Коля находится в~левой верхней комнате, вывести путь его прохождения по лабиринту, который приведет все лампочки лабиринта во включенное состояние. 

        Для вывода результата используются следующие команды:
        \begin{itemize}[nolistsep]
	        \item {\tt u}\, $k$~--- вверх на $k$ комнат,
	        \item {\tt d}\, $k$~--- вниз на $k$ комнат,
	        \item {\tt r}\, $k$~--- вправо на $k$ комнат. 
        \end{itemize}
        
        Первая строка выходного файла должна содержать одно целое число $S$. Если из лабиринта невозможно выйти, то вывести одно число {\tt -1}, в~противном случае $S$~--- количество команд, а в~следующих $S$ строках~--- сами команды. Общее число команд не должно превосходить $50000$.

        \problempartheading{Замечание об оценивание}
        Среди тестов этой задачи имеется группа тестов, баллы за которую будут присуждены только при успешном прохождении всех тестов группы.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2 3
            0 0 0
            1 0 1
            }{6
            d 1
            u 1
            d 1
            r 1
            u 1
            r 1}%
            \exmp{3 4
            1 0 0 0
            1 1 2 0
            1 1 2 0
            }{2
            r 3
            d 2
            }%
            \exmp{3 3
            0 1 1
            0 2 0
            0 2 1
            }{-1}%
        \end{example}



    \problem{Поездка в~гости}
        Два друга-программиста, участника олимпиады «Туймаада», любят ездить друг к другу в гости. Программисты любят жить в~красочных и живописных местах, поэтому их дома расположены за городом в~точках с координатами $(X_A; Y_A)$ и $(X_B; Y_B)$.

        В том районе есть только одна асфальтированная дорога, представимая в~виде отрезка с координатами начала $(X_S; X_S)$ и конца $(X_E; Y_E)$. Дорога является платной: за любой въезд на дорогу (проезд по произвольному участку дороги или только пересечение~--- не имеет значения) взимается плата в~размере $C_R$. Остальная местность занята полями с декоративной травой. При движении на автомобиле по полю взимается плата в~размере $C_F$ за каждый километр пути~--- налог в~фонд охраны природы.

        Помогите программисту добраться к другу с минимальными затратами.

        При сколь угодно малом приближении к дороге плата за въезд на неё не взимается (см. последний пример).

        \abovedisplayskip=6pt
        \belowdisplayskip=6pt
        \Input
        Во входном файле содержатся десять целых чисел: $X_A$, $Y_A$, $X_B$, $Y_B$, $X_S$, $Y_S$, $X_E$, $Y_E$, $C_F$, $C_R$. Известно, что \[
        -10^3 \le X_A, Y_A, X_B, Y_B, X_S, Y_S, X_E, Y_E \le 10^3,
        \] $1 \le C_F \le 10^3$, $1 \le C_R \le 10^6$. Дома программистов находятся в~разных точках и не находятся на дороге.

        
        \Output
        Выходной файл должен содержать единственное число~--- минимальные затраты при перемещении из $A$ в~$B$ с абсолютной ошибкой не~более~$10^{-3}$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{1 1 2 2 0 3 3 0 1 1}{2.414213562373095}%
            \exmp{1 5 4 0 -2 -2 10 10 1 2}{7.656854249492381}%
            \exmp{10 10 25 19
            15 13 20 16
            1 1000000
            }{17.492855684535900}%
        \end{example}


    \problem{Аттракцион}
        
        Вася решил летом подзаработать денег и устроился в~парк помощником инженера. Работая в~машинном отделении, Вася заметил, что все аттракционы приводятся в~движение одним большим механизмом, состоящим из $n$~вращающихся деталей. Также он заметил, что все детали вращаются равномерно. Вася учится по физике на одни пятерки, поэтому смог найти период вращения для каждой детали. 

        Однажды во время обеденного перерыва Вася вспомнил из школьной программы, что если все элементы системы вращаются равномерно с некоторым периодом, то можно вычислить период для всей системы. 

        Так как Вася знал математику только на <<удовлетворительно>>, он не смог применить свои знания. Помогите Васе найти минимально возможный период вращения механизма, который приводит в~движение все аттракционы.

        \Input        
        В первой строке входных данных задано целое число $n$ ($n\le 45$), затем во второй строке заданы $n$ целых чисел из интервала от~$1$ до~$45$~--- периоды отдельных вращающихся деталей.

        \Output
        Вывести одно целое число~--- ответ.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2
            4 6}{12}%
            \exmp{5
            3 10 4 1 1
            }{60}%
        \end{example}


	\problem{Бусинки}
		\sloppy
        Мы имеем бусинки $K$ разных цветов и~должны составить из~них цепочку, придерживаясь правила, что между каждыми двумя бусинками одинакового цвета не~должна находиться бусинка другого цвета. Любые другие сочетания тройки подряд лежащих бусинок возможны.  Сколько существует способов составить цепочку из~$N$ бусинок?
        \fussy

        \Input
        Входной файл состоит из~двух разделенных пробелом целых чисел $K$ ($1\!<\! K \leq 256$) и~$N$ ($2 < N \leq 10^6$). 

        \Output
        Выходной файл состоит из~одного числа~--- количества способов составить требуемую цепочку.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2 4}{10}%
            \exmp{3 5}{123}%
        \end{example}


    \problem{Прочное покрытие}

        \intextsep=4pt

        \begin{wrapfigure}{R}{0pt}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[scale=0.6](0,0)--(2,0)--(2,1)--(1,1)--(1,2)--(0,2)--cycle;
        \end{tikzpicture}
        \end{wrapfigure}
        

        На заводе по производству тротуарной плитки в~городе Чапаевске стали выпускать продукцию в~виде уголков, образованных тремя одинаковыми единичными квадратами (см.~рис.) Такие плитки хорошо укладываются на плоскости. За счёт своей невыпуклой формы они надёжно зацепляются друг с другом, не~дают покрытию тротуаров и~площадей образовывать трещины.

        Покрытие быстро приобрело популярность, и~вскоре все улицы города Чапаевска были вымощены продукцией завода. Новый мэр города решил особо ответственные участки улиц покрыть такими плитками в~два слоя. Было решено укладывать второй слой плиток таким образом, чтобы ни одна плитка не~легла в~точности на плитку первого слоя. Это обеспечило бы отсутствие продавливаний на поверхности.

        Напишите программу, которая по информации о положении плиток в~первом слое прямоугольника $N\times M$ рассчитывает способ укладки второго слоя. Гарантируется, что существует хотя бы одно решение.

        \Input
        В~первой строке числа $N$ и~$M$ ($N,M \leq 1000$). Известно, что хотя бы одно из этих чисел чётно. В~следующих $N$ строках через пробел записаны по $M$ чисел в~каждой, указывающих, какой по номеру плиткой покрыт соответствующий квадратик. Используется набор плиток с номерами $1, \ldots, N\times M/3$.

        \Output
        Формат выходных данных аналогичен входному без $N$ и~$M$. Предполагается, что для укладки второго слоя используется такой же набор плиток. Если решений несколько, нужно  вывести любое из~них. 

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{5  6
            1  1  2  2  3  3
            1  4  4  2  3  5
            6  6  4  7  5  5
            6  8  9  7  7 10
            8  8  9  9 10 10}{1  1  2  2  3  3
            4  1  2  5  5  3
            4  4  6  5  7  7
            8  6  6  9 10  7
            8  8  9  9 10 10}%
        \end{example}

        \problempartheading{Рисунок к примеру}
        \noindent{}\hfill
        \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
            \draw (0,0)--(0,5)--(6,5)--(6,0) -- cycle;
            \draw (0,3)--(2,3)--(2,0);
            \draw (6,2)--(4,2)--(4,5);
            \draw (0,1)--(1,1)--(1,2)--(3,2)--(3,4)--(1,4)--(1,3);
            \draw (3,3)--(5,3)--(5,4)--(6,4);
            \draw (2,4)--(2,5);
            \draw (3,2)--(3,1)--(5,1)--(5,2);
            \draw (4,0)--(4,1);
        \end{tikzpicture}\hfill
        \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
            \draw (0,-0)--(0,-5)--(6,-5)--(6,-0) -- cycle;
            \draw (0,-3)--(2,-3)--(2,-0);
            \draw (6,-2)--(4,-2)--(4,-5);
            \draw (0,-1)--(1,-1)--(1,-2)--(3,-2)--(3,-4)--(1,-4)--(1,-3);
            \draw (3,-3)--(5,-3)--(5,-4)--(6,-4);
            \draw (2,-4)--(2,-5);
            \draw (3,-2)--(3,-1)--(5,-1)--(5,-2);
            \draw (4,-0)--(4,-1);
        \end{tikzpicture}\hfill{}

        \noindent{\it\small{}\hfill Первый слой \hfill Второй слой \hfill{}}            


    \problem{Неизвестная страна}

        \begin{wrapfigure}{r}{0pt}
        \begin{tikzpicture}
            \filldraw[fill=black!25] (0,0) circle (1.7cm);
            \draw (-0.8,1.) node {\tiny $G_0$};
            
            \filldraw[fill=white, draw=black!50] (0.4,-0.7) circle (.5cm);
            \draw (0.4,-.7) node {\tiny $G_1$};
            
            \filldraw[fill=black!15, draw=black!60] (0.4,0.7) circle (.6cm);
            \draw (0.4,.3) node {\tiny $G_2$};
            
            \filldraw[fill=white, draw=black!60] (0.45,0.85) circle (.38cm);
            \draw (0.45,.85) node {\tiny $G_3$};
            
            \filldraw (-1.2, -.7) circle (.05cm);
            \draw(-.8, -.7) node [anchor=north]{\tiny $(X_S; Y_S)$};
            
            \draw[-{Latex[length=2.5mm]}](-1.2, -.7)--(-.1, 0);
            
            \draw[dashed](-1.2, -.7) -- (-1.2, 0) -- (-.1, 0);
            \draw(-1.1, -.35) node[anchor=east] {\tiny $V_Y$};
            \draw(-.65, -.05) node[anchor=south] {\tiny $V_X$};
        \end{tikzpicture}
        \end{wrapfigure}
        В~Неизвестной стране, территория которой имеет форму круга с центром в~начале координат и~радиусом $R_0$ неизвестных километров, берётся налог за проезд — $G_0$ неизвестных денег за неизвестный километр. Правительство Неизвестной страны задумало провести налоговую реформу: выделить $N$ Круглых районов и~установить для них налог за проезд отдельно. $i$-ый Круглый район задаётся своим центром $(X_i; Y_i)$, радиусом $R_i$ и~величиной налога $G_i$. Если $i$−й Круглый район целиком содержит в~себе $j$-й Круглый район, то на территории $j$-го Круглого района сохраняется налог $G_j$. Границы любых двух Круглых районов имеют не более одной общей точки. 

        Президент Неизвестной страны, живущий в~доме с координатами $(X_S; Y_S)$, решил устроить поездку в направлении $(V_X; V_Y)$ с~целью инспекции и~контроля. На банковской карте президента имеется $M$ неизвестных денег. Помогите службе президента рассчитать, в~какую самую дальнюю точку $(X_F; Y_F)$ Неизвестной страны сможет попасть президент.

        \Input
        \sloppy
        Входной файл содержит целые числа $X_S, Y_S, V_X, V_Y, M, R_0, G_0, N$. 
        В~следующих $N$ строках записаны четвёрки целых чисел — $X_i, Y_i, R_i, G_i$. Известно, что 
        \begin{gather*}
        0 \leq N \leq 10^4,\quad  -10^4 \leq X_S, Y_S, V_X, V_Y, X_i, Y_i \leq 10^4, \\
        1 \leq R_i \leq 10^4, \quad
        0 \leq G_i \leq 10^4, \quad
        0 \leq M \leq 10^9. 
        \end{gather*}

        \Output
        \fussy
        Выходной файл должен содержать два вещественных числа — $X_F$, $Y_F$, с точностью не~менее двух знаков после десятичной точки.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{0 0  2 3  15
                10 4
                0
                }{2.08 3.12}%
            \exmp{0 0  2 2  15
                10 4
                4
                0 0  1  1
                0 0  2  2
                0 0  3  3
                4 4  1  1
                }{4.77 4.77}%
            \end{example}


    \problem{Курочка по зернышку клюет}
        
        Тетя Ася~--- хозяйка бакалейного магазина в селе Далекое. Каждую неделю она закупает крупы на оптовой базе в городе, чтобы потом продать их в своем магазине. Экономику в школе она не проходила и поэтому при продаже просто увеличивает все цены на $1$ рубль. При выборе продуктов тетя Ася ограничена определенной суммой и объемом кузова своего автомобиля-<<каблучка>>. Она также старается постоянно иметь в магазине полный ассортимент круп и для каждого вида крупы установила минимально необходимый для закупки вес. Как база, так и~магазин могут отмерять крупу с любой точностью. Составьте программу для расчета суммарного веса самого выгодного варианта закупки.

        \Input
        Входной файл в первой строке содержит количество денег $P$ у тети Аси, объем кузова ее машины $V$ и количество различных видов круп на оптовой базе $N$ ($10^{-1} \leq P, V \leq 10^9$,  $2 \leq N\leq 1000$). В каждой из последующих $N$ строк файла содержатся сведения об очередном виде круп: цена килограмма $p_i$, объем одного килограмма крупы $v_i$ и минимальное требуемое в закупке число килограмм $m_i$ ($10^{-1}\le p_i, v_i \le 10^4$, $0 \leq m_i \leq 10$). Денежные единицы, объемы и минимальные веса являются вещественными числами. 
        
        \Output
        Выходной файл должен содержать одно число~--- суммарный вес оптимальной закупки с точностью до $0.001$. Гарантируется, что требуюмую закупку можно совершить.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{5 5 2
            3 8 0
            1 2 1}{2.500}%
            \exmp{6.0 6.0 2
            1.0 2.0 0.0
            2.0 1.0 0.0}{4.000}%
        \end{example}

        \problempartheading{Замечание об оценивании}

        Решение, верное только для $N=2$, набирает 20 баллов.  

        Решение, верное только для $N=3$, набирает 40 баллов.


\solutions


	\fancyhead[RO, LE]{Решения}

	\problem{Железнодорожный состав}
		Задачу можно решить методом динамического программирования. Обозначим: \\
		\begin{tabular}{lp{.79\textwidth}}
			$P_{ij}$ -- & сортированный состав, полученный из $i$ левых вагонов (первых) и $j$ правых вагонов (последних);\\
			{\tt ans[i,j]} -- & количество способов получения сортированного состава $P_{ij}$;\\
			{\tt mini[i]} -- & индекс вагона с минимальным номером среди левых $i$ вагонов исходного состава;\\
			{\tt maxi[i]} -- & индекс вагона с максимальным номером среди левых $i$ вагонов исходного состава;\\
			{\tt minj[j]} -- & индекс вагона с минимальным номером среди правых $j$ вагонов исходного состава;\\
			{\tt maxj[j]} -- & индекс вагона с максимальным номером среди правых $j$ вагонов исходного состава.
		\end{tabular}
		

		Упорядоченный по возрастанию номеров состав $P_{ij}$ из $i$ левых и $j$ правых вагонов можно получить добавлением $i$-го слева вагона к составу $P_{i-1,j}$ или добавлением $j$-го справа вагона к составу $P_{i,j-1}$, если добавляемый номер вагона соответственно меньше или больше всех ранее взятых. 

		~$\,$\vskip-11mm~$\,$

		
		\begin{verbatim}
		  for i:=1 to n-1 do
		    for j:=1 to n-i do begin
		      if ((a[i]<=a[mini[i-1]])and(a[i]<=a[minj[j]])) or
		         ((a[i]>=a[maxi[i-1]])and(a[i]>=a[maxj[j]])) then
		      ans[i,j]:=ans[i,j]+ans[i-1,j];
		      if ((a[n+1-j]<=a[mini[i]])and(a[n+1-j]<=a[minj[j-1]]))or
		         ((a[n+1-j]>=a[maxi[i]])and(a[n+1-j]>=a[maxj[j-1]])) 
		      then ans[i,j]:=ans[i,j]+ans[i,j-1];
		    end;
  		\end{verbatim}
  		
		~$\,$\vskip-16mm~$\,$

		После взятия $N$ вагонов получаем состав $P_{i, N - i}$. Так как при подсчете каждый последний вагон учитывается дважды, ответом задачи будет сумма  элементов побочной диагонали матрицы ({\tt ans[i,j]} с~$i+j=N$), деленная пополам.


	\problem{Лампочки}
		Заметим, что мы не можем двигаться влево, поэтому до перехода вправо мы должны включить все лампочки во всех столбцах, которые находятся левее. 

		Очевидно, что если в каком-то столбце есть хотя бы две выключенные лампочки, между которыми есть преграда, то включить все лампочки невозможно. 

		Покажем, что можно включить все лампочки одной вертикальной полосы, ограниченной преградами (границами лабиринта либо запертыми комнатами) с~двух сторон. Пусть мы находимся в строке $k$. Если в~этой полосе есть две выключенные лампочки в строках $i$ и $j$, то их можно включить, не меняя состояния остальных лампочек: перейдем в строку $i$ и обратно в $k$, затем в $j$ и снова вернемся в $k$. Таким образом, включая по две лампочки, можно добиться того, что в данной вертикальной полосе либо все лампочки будут включены, либо останется только одна выключенная лампочка. Если осталась одна выключенная лампочка в строке $i$, то мы доходим до этой строки и идем обратно, не доходя на одну строку до строки $k$. Тогда все лампочки в этой полосе будут включены.

		Допустим, в полосе все лампочки включены, и мы находимся в строке $k$. С помощью команд {\tt d\,2 u\,1 d\,1} или {\tt u\,2 d\,1 u\,1} можно передвигаться вниз или вверх на две строки, оставляя все лампочки включенными. С другой стороны, находясь в строке $k$, невозможно, сохраняя все лампочки в полосе включенными, дойти до $i$-й строки, если $k$ и $i$ разной четности. Рассмотрим любой возможный путь в полосе из $k$-й строки в $i$-ю. Количество переходов между комнатами будет нечетным, соответственно количество включений и выключений лампочек будет нечетным. После нечетного количества переключений невозможно оставить все лампочки включенными. Итак, из строки $k$ в позицию $i$ можно дойти, оставив все лампочки включенными, если и только если $k$ и $i$ одинаковой четности.

		Для нахождения пути можно воспользоваться алгоритмом поиска в~ширину. При этом надо учесть, что возможные строки для выхода из любого столбца направо зависят от количества нулей в этой полосе. Также надо учесть то, что в~пути должны быть все вертикальные полосы, в~которых есть выключенные лампочки.

		Отдельно нужно разбирать случай полосы единичной длины. В~ней можно побывать только один раз, так что в неё можно входить, только если лампочка выключена.


	\problem{Поездка в~гости}
		Исходя из условия, что при сколь угодно малом приближении к дороге, плата за проезд не взимается, проезд вплотную к ее концам обойдется в сумму: 
		\[
		{\rm ans} := C_F \times \min(|AS| + |SB|, |AE| + |EB|).\
		\]
		Если отрезки $AB$ и $SE$ не пересекаются, то \[{\rm ans} := \min({\rm ans}, C_F \times |AB|).\]
		Обозначим за $N_A$ и $N_B$ точки дороги, ближайшие к точкам $A$ и $B$ соответственно. Ближайшая к заданной точке точка отрезка $SE$~--- это либо основание перпендикуляра, опущенного из данной точки на прямую $SE$, если они лежат на отрезке, либо ближайшая из точек $S$ и $E$.
		Тогда 
		\[
		{\rm ans} := \min({\rm ans}, C_R + C_F \times |AN_A| + |BN_B|).
		\]
		Полученное значение ans является ответом.


	\problem{Аттракцион}
		Для решения данной задачи требуется найти НОК всех периодов деталей. Для этого воспользуемся двумя свойствами: 
		\begin{gather*}
		\mathop{\text{НОК}}(a, b) = ab/\mathop{\text{НОД}}(a, b);\\
		\mathop{\text{НОК}}(a_1,\ldots,a_{n-1},a_n) = \mathop{\text{НОК}}(\mathop{\text{НОК}}(a_1,\ldots,a_{n-1}),a_n).
		\end{gather*}
		
		Для нахождения НОД$(a, b)$ воспользуемся алгоритмом Эвклида:
		\begin{verbatim}
		    while a>0 and b>0 
		        if a>b 
		            a = a mod b
		        else
		            b = b mod a
		    НОД(a, b) = a + b
		\end{verbatim}
		
		Заметим, что при максимальных значениях входных данных искомое число будет превосходить $2^{63}$, но не $2^{64}$, поэтому для хранения ответа достаточно использовать беззначный ({\tt unsigned}) $64$-битный целочисленный тип.	


	\problem{Бусинки}
		Разделим все допустимые цепочки длины $n$ на две категории: те, в~которых две последние бусинки одного цвета и те, в которых две последние бусинки разных цветов. Обозначим количество цепочек в этих категориях через $A_n$ и $B_n$, соответственно. Очевидно, $A_2 = k$, ~ $B_2=k(k-1)$.

		Каждая допустимая цепочка длины $n+1$ может быть получена добавлением одной бусинки к концу допустимой цепочки длины $n$. При этом одинаковые по цвету две последние бусинки можно получить единственным способом: добавляя бусинку того же цвета. Поэтому \[A_{n+1} = A_n + B_n.\] 

		Цепочку с разными по цвету двумя последними бусинками можно получить из цепочки вида $(\ldots aa)$ добавлением бусинки любого цвета $c \ne a$, либо из цепочки вида $(\ldots ab)$, где $a\ne b$, добавлением бусинки любого цвета $c \notin\{a,b\}$. Поэтому $B_{n+1}=(k-1)A_n + (k-2)B_n$.      


	\problem{Прочное покрытие}
		Заметим, что площадь прямоугольника $A\times B$, покрытого уголками, кратна трём, значит, длина одной из сторон кратна трём. Пусть это сторона $A$. Одна из сторон, по условию, имеет чётную длину.

		\emph{1 случай.} $B$~--- чётно. Тогда, разделим данный прямоугольник на прямоугольники размером $2\times 3$. Посмотрим, как такой прямоугольник  покрыт уголками. Если хотя бы один уголок совпадает с одним из уголков, указанных  на рис.~1, то покрываем этот прямоугольник уголками, как на рис.~2. Если же ни один уголок не совпадает с рис.~1, то покрываем его уголками, как на рис.~1. Поступив так со всеми прямоугольниками, получим требуемый второй слой.

		\bigskip
		\centerline{
		\begin{tabular}{|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|}
		\hline
		1&1&2\\
		\hline
		1&2&2\\
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{\small \it Рис.~1}
		\end{tabular}
		\qquad
		\begin{tabular}{|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|}
		\hline
		1&2&2\\
		\hline
		1&1&2\\
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{\small \it Рис.~2}
		\end{tabular}
		\qquad
		\raisebox{-3pc}{
		\begin{tikzpicture}		
			\draw[step=.5cm,gray,thin] (0,0) grid (3,2.5);
			\draw[black,thick] (0,0) rectangle (1.5,1);
			\draw[black,thick] (1.5,0) rectangle (3,1);
			\draw[black,thick] (0,1) rectangle (1,2.5);
			\draw[black,thick] (1,1) rectangle (2,2.5);
			\draw[black,thick] (2,1) rectangle (3,2.5);
			\draw (1.5,0) node[anchor=north] {\small\it Рис.~3};
		\end{tikzpicture}}
		}

		\medskip
		\emph{2 случай.} $B$~--- нечётно, а значит, $A$~--- чётно и, следовательно, делится на $6$. Если $B$ делится на~$3$, то получаем случай 1. Пусть $B$ не делится на~$3$. Тогда $B$ нечетно и не меньше $5$. Отрежем от исходного прямоугольника полосу ширины $5$. Останется прямоугольник, одна из сторон которого делится на $2$, а другая~--- на $3$. Этот прямоугольник укладываем уголками, как в~случае $1$.

		Полосу ширины $5$ нарезаем на прямоугольники $5\times6$, а те, в~свою очередь, на~прямоугольники $2\times 3$, как на рис.~$3$. Каждый из них покрываем двумя уголками, как и ранее.
					

	\problem{Неизвестная страна}
		Рассмотрим отрезок луча $L$, выходящего из точки $S = (X_S; Y_S)$ в направлении $V = (V_X; V_Y)$, находящийся внутри Неизвестной страны.		Данный отрезок разбивается границами областей на некоторое количество $K$ других отрезков, на которых определена плата за проезд $G_i$. Обозначим за $P_0 = S$ и $P_i$, $i =1, \ldots, K$~--- точки пересечения границ областей с лучом в порядке удаления от точки $S$ (точка $P_K$ лежит на границе Неизвестной страны).

		Обозначим за $D_i = |P_{i}P_{i-1}|$ и $W_i$, соответственно, длину отрезка с номером $i$ и соответствующий ему налог за проезд. Стоимость проезда по $i$-му отрезку определяется формулой $D_i \times W_i$. Обозначим за $C_0 = 0$ и $C_j = \sum_{i = 1}^{j} D_i \times W_i$~--- количество неизвестных денег, которое необходимо заплатить за проезд из $S$ в точку $P_j$.

		Если $C_K \le M$, то ответом к задаче является точка $P_K$, так как в данном случае мы можем проехать из точки
		$S$ в направлении $L$ до самой границы Неизвестной страны. В противном случае нам необходимо найти номер отрезка $J$,
		такой что $C_{J-1} < M \le C_{J}$, то есть при движении по отрезку с номером $J$ деньги у президента заканчиваются.
		Тогда $T_J = \frac{M - C_{J-1}}{W_J}$~--- длина, которую мы пройдём по отрезку $J$, значит, предельное удаление от точки $S$
		может быть вычислено по формуле \[T = |SP_{J-1}| + T_J.\]

		Для вычисления координат точки $F$ необходимо переместиться из точки $S$ по направлению $L$ на длину $T$, что соответствует выражению
		\[F = S + T\cdot \frac{V}{|V|}.\]

		\sloppy Для получения последовательности $P_i$, а следовательно, $D_i$ и $W_i$, нам необходимо найти все точки пересечения $L$ с границами областей.
		Воспользуемся параметрическим уравнением прямой, проходящей через точку $S$ в направлении $V$. 
		Любая точка прямой задаётся формулой 
		\[
		L(t) = S + tV.
		\]
		Параметр $t$ задаёт направление и удаление точки $L(t)$ от точки $S$.
		Точки пересечения прямой $L$ с границей $i$-ой области удовлетворяют уравнения прямой и окружности. Следовательно, решив уравнение
		(относительно $t$) 
		\[
		(S + t V_X - X_i)^2 + (S + t V_Y - Y_i)^2 = {R_i}^2
		\] 
		получим два значения параметра, соответствующих точкам пересечения.
		В случае неположительного дискриминанта приведённого выше уравненения делаем вывод, что область $i$ никаким образом не влияет на ответ.

		\fussy
		Обозначим за $t_{i}^{\rm in} $ и $t_{i}^{\rm out}$ минимальный и максимальный корни уравнения. Смысл обозначений следующий: при движении
		по прямой $L$ мы входим в $i$-ую область в точке, соответствующей параметру $t_{i}^{\rm in} $ и выходим в $t_{i}^{\rm out}$.
		Сформируем последовательность 
		\[
		p = (0, t_{1}^{\rm in} , t_{1}^{\rm out}, \ldots, t_{N}^{\rm in}, t_{N}^{\rm out}),
		\]
		в которой ноль соответствует точке $S$.
		Отсортируем данную последовательность. При сортировке учтём момент касаний областей следующим образом: при двух равных $t_{*}^{\rm in}$
		меньшим считаем тот, чей $R_*$ больше, при двух равных $t_{*}^{\rm out}$ меньшим считаем тот, чей $R_*$ меньше, при двух равных $t_{*}^{\rm in}$
		и $t_{*}^{\rm out}$ меньшим считаем $t_{*}^{\rm out}$, данный порядок соответствует логическому представлению вложенных областей.

		При линейном проходе по получившимся числам воспользуемся следующей идеей:
		если очередное число соответствует какому-то $T_{i}^{\rm in}$, значит мы переходим границу области $i$, и начинаем платить налог $G_i$.
		Добавим в стек $Q$ информацию о том, что текущая область $i$. Если число соответствует какому-то $T_{i}^{\rm out}$, значит, из стека $Q$ необходимо
		извлечь число $i$, это означает, что мы начинаем платить налог той области, в которой мы находились до входа в область $i$.
		Начиная с $0$, соответствующего точке $S$, формируем отрезки $D_i$ и $W_i$ соответственно.

		Заметим, что случай $t_{i}^{\rm out} < 0$ соответствует тому, что $i$-ая область полностью лежит в направлении,
		обратном $V$ из точки $S$, поэтому точки $t_{i, *}$ можно не включать в $p$, однако в этом нет необходимости.


	\problem{Курочка по зернышку клюет}

		Условие на минимальное количество закупаемых круп является второстепенным и задачу можно свести к задаче линейного программирования с~$N$ условиями вида $x_i \ge 0$ и двумя условиями
		\[p_1x_1+\ldots + p_Nx_N \le P,\qquad  w_1x_1+\ldots + w_Nx_N \le W. \]

		Решение такой задачи можно найти, не используя симплекс-метод. Можно показать, что оптимальное решение можно получить, используя либо 1, либо 2 товара.

		Поэтому ответ можно найти следующим образом:
		\begin{enumerate}[nolistsep]
		\item 
		Нужно определить количество денег и объем машины, остающиеся после закупки минимально требуемого количества товаров.
		\item 
		Перебрать все доступные для закупки крупы ($N$ вариантов), найти максимально возможный вес при закупке только одного вида крупы.
		\item 
		Перебрать все возможные пары видов круп (${N(N-1)}/{2}$ вариантов). Для каждой из них нужно составить и решить систему линейных уравнений. Коэффициентами уравнений являются цена и объем круп. Определить таким образом оптимальное количество для этой пары.
		\end{enumerate}
		

\newpage
	\renewcommand{\problemsname}{Problems}
    \renewcommand{\solutionsname}{Solutions}
    \renewcommand{\inputname}{Input format}
    \renewcommand{\outputname}{Output format}
    \renewcommand{\examplename}{Example}
    \renewcommand{\examplesname}{Examples}
    \renewcommand{\commentsname}{Remarks}

\problems

	\fancyhead[RO, LE]{Problems}

	\problem{A train}
        A train consisting of $N$ carriages was assembled while passing through several cities, so its carriage numbers are in a random order. 

        How many ways are there to make the carriage numbers ordered from $1$ to $N$, if it is only possible to  detach the carriages from the train at its head or its tail and attach carriages to the train also either at its head or its tail?

        \Input
        The first line holds a single integer $N$ ($1 \le N \le 70$), the number of carriages in the train. The next line holds $N$ integers giving the initial positions of the carriages.


        \Output
        Output a single number for the answer.
        
        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3
            1 3 2}{3}%
        \end{example}


    \problem{The lights}
        A young programmer Kolya finds himself in a maze. The maze consists of rooms arranged in an $N \times M$ grid. Kolya is at the top left corner of this grid. Some rooms are known to be locked. Kolya can move from a room into an adjacent room. He is only allowed to move up, down, or to the right.
        
        Each room has a light which has two states: on and off. Upon entering any room Kolya must toggle the state of light in the room.
        
        The maze can only be exited when all the lights in the maze are on. When it happens, Kolya is free. Our young programmer is not as proficient in coding as you are, and has asked you for help. 
        
        Given the map of the maze, find any of the possible ways through it which will free Kolya. If there is no such way, we will have to inform him that he cannot leave the maze. 

        \Input
        The first line contains two integers $N$ and $M$, the size of the maze ($1 \le N$, $M \le 100$). The following $N$ lines together describe the maze as an $N \times M$ matrix: the matrix element of $1$ means that the light in the corresponding room is on, $0$ means that the light in the room is off, and $2$ means that the room is locked off.

        \Output
        Knowing that Kolya starts off in the top left room, output a way through the maze that will turn on all the lights, using the following commands:
        \begin{itemize}[nolistsep]
        \item {\tt u} $k$ \quad means ``move $k$ rooms up'',
        \item {\tt d} $k$ \quad means ``move $k$ rooms down'',
        \item {\tt r} $k$ \quad means ``move $k$ rooms right''. 
        \end{itemize}
        
        The first line must contain either {\tt -1} if the maze cannot be escaped, or an integer $S$ which is the number of commands otherwise. In the latter case the first line must be followed by $S$ lines holding the commands. $S$ must not exceed $50000$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2 3
            0 0 0
            1 0 1
            }{6
            d 1
            u 1
            d 1
            r 1
            u 1
            r 1}%
            \exmp{3 4
            1 0 0 0
            1 1 2 0
            1 1 2 0
            }{2
            r 3
            d 2
            }%
        \end{example}
        \begin{example}
            \exmp{3 3
            0 1 1
            0 2 0
            0 2 1
            }{-1}%
        \end{example}

        \problempartheading{A note on scoring}
        Points for a certain portion of the tests for this problem will be awarded only if your solution passes \emph{all} of the tests in that portion.


    \problem{Visiting friends}
        \sloppy Two programmer friends, \emph{Tuymaada} alumni, like to visit each other. \linebreak[2] Prog\-rammers like to live in picturesque locations, so their houses are located in the country, at the points with coordinates $(X_A; Y_A)$ and $(X_B; Y_B)$.\fussy

        There is a single paved road in that region, given as a straight line segment with a start at coordinates $(X_S; X_S)$ and an end at coordinates $(X_E; Y_E)$. The road is a toll road: every car entering it (either going along any part of it or just crossing it) must pay a fee of $C_R$. Apart from the road, the country is all grass fields. A motorist driving through the fields must pay an environmental protection fee of $C_F$ per kilometer.

        Help a programmer to reach his friend's house with minimal expense.

        A car can go arbitrarily close to the road without paying the toll (see last example).

        \abovedisplayskip=6pt
        \belowdisplayskip=6pt
        \Input
        The input file contains 10 numbers: $X_A$, $Y_A$, $X_B$, $Y_B$, $X_S$, $Y_S$, $X_E$, $Y_E$, $C_F$, $C_R$. It is known that  \[
        -10^3 \le X_A, Y_A, X_B, Y_B, X_S, Y_S, X_E, Y_E \le 10^3,
        \] $1 \le C_F \le 10^3$, $1 \le C_R \le 10^6$. The houses are at different points and not on the road.

        
        \Output
        The output must contain a single number being the minimal expense of moving from $A$ to~$B$, accurate to ~$10^{-3}$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{1 1 2 2 0 3 3 0 1 1}{2.414213562373095}%
            \exmp{1 5 4 0 -2 -2 10 10 1 2}{7.656854249492381}%
            \exmp{10 10 25 19
            15 13 20 16
            1 1000000
            }{17.492855684535900}%
        \end{example}


    \problem{An amusement park}
        
        Vasya decided to make some pocket money this summer and got a job as an engineer's assistant at an amusement park. Working with the machines, Vasya saw that all the amusement rides in the park are moved by a single large machine consisting of $n$~revol\-ving parts. He also realized that all the parts rotate in a uniform fashion. Vasya, being good at physics, has determined the period of rotation for each part. 

        Once during a lunch break, Vasya recalled that if the parts of the system rotate uniformly, the period of an entire system can be computed. However, he does not remember how to do it. Help Vasya to find the  shortest possible period of the machine that moves the rides in the amusement park.

        \Input        
        The first line holds an integer $n$ ($n\le 45$), and the second line holds $n$ integers in the range from $1$ to~$45$ being the periods of the rotating parts.

        \Output
        Output a single number, the answer to the problem.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2
            4 6}{12}%
            \exmp{5
            3 10 4 1 1
            }{60}%
        \end{example}


    \problem{Beads}
        We have beads of $K$ diferent colors and want to arrange them in a line so that no two beads of the same color have between them a single bead of another color. All other cobinations of three consecutive beads are possible. How many different ways are there to arrange $N$ beads in line following these rules?

        \Input
        Input file contains two integers $K$ ($1 < K \leq 10^6$) and~$N$ ($2 < N \leq 800$) separated by a space. 

        \Output
        Output a single integer for the answer.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2 4}{10}%
            \exmp{3 5}{123}%
        \end{example}


    \problem{Heavy-duty pavement}

        \intextsep=4pt

        \begin{wrapfigure}{R}{0pt}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[scale=0.6](0,0)--(2,0)--(2,1)--(1,1)--(1,2)--(0,2)--cycle;
        \end{tikzpicture}
        \end{wrapfigure}
        
        A pavement tile factory in the town of Chapaevsk has started the production of pavement tiles formed by three identical unit squares. (see~fig.) Such tiles line up conveniently in the plane. Because they are nonconvex, they also hold to each other well preventing cracks from appearing in the paved streets and city squares.

        The new tiles quickly became popular, and soon every street of Chapaevsk was paved with the factory's output. A new mayor has decided that the most important streets should be double-paved with this tiles (in two layers). To increase the durability of the pavement, it was decided to lay the second layer on top of the first one in such a way that no tile is placed exactly on top of a single tile below.

        Write a program that will input the arrangement of tiles in the first layer of the rectangle of size $N\times M$ and produce an acceptable arrangement for the second layer. It is guaranteed that at least one solution exists.

        \Input
        The first line holds two numbers $N$ and~$M$ ($N,M \leq 1000$). It is known that at least one of these numbers is even. Each of the following $М$ lines holds $M$ numbers, which indicate the number of the tile covering each square. The tiles are numbered $1, \ldots, N\times M/3$.

        \Output
        Output format is the same as for the input, only without $N$ and~$M$. The same set of tile numbers is used for the second layer. If there is more than one solution, output any solution. 

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{5  6
            1  1  2  2  3  3
            1  4  4  2  3  5
            6  6  4  7  5  5
            6  8  9  7  7 10
            8  8  9  9 10 10}{1  1  2  2  3  3
            4  1  2  5  5  3
            4  4  6  5  7  7
            8  6  6  9 10  7
            8  8  9  9 10 10}%
        \end{example}


        \noindent{\it\small{}\hfill First layer \hfill {~ ~   Second layer} \hfill{}}            
        

    \problem{Terra Incognita}

        \begin{wrapfigure}{r}{0pt}
        \begin{tikzpicture}
            \filldraw[fill=black!25] (0,0) circle (1.7cm);
            \draw (-0.8,1.) node {\tiny $G_0$};
            
            \filldraw[fill=black!50, draw=black!50] (0.4,-0.7) circle (.5cm);
            \draw (0.4,-.7) node {\tiny $G_1$};
            
            \filldraw[fill=black!15, draw=black!60] (0.4,0.7) circle (.6cm);
            \draw (0.4,.3) node {\tiny $G_2$};
            
            \filldraw[fill=black!50, draw=black!60] (0.45,0.85) circle (.38cm);
            \draw (0.45,.85) node {\tiny $G_3$};
            
            \filldraw (-1.2, -.7) circle (.05cm);
            \draw(-.8, -.7) node [anchor=north]{\tiny $(X_S; Y_S)$};
            
            \draw[-{Latex[length=2.5mm]}](-1.2, -.7)--(-.1, 0);
            
            \draw[dashed](-1.2, -.7) -- (-1.2, 0) -- (-.1, 0);
            \draw(-1.1, -.35) node[anchor=east] {\tiny $V_Y$};
            \draw(-.65, -.05) node[anchor=south] {\tiny $V_X$};
        \end{tikzpicture}
        \end{wrapfigure}
        In the country of Terra Incognita, which has a shape of a circle with the center at the origin and the radius of $R_0$ incognito kilometers, a traveling fee of $G_0$ incognito money must be paid for traveling each incognito kilometer. The government of Terra Incognita has carried out a tax reform: $N$ Round Regions were designated with special fees for traveling inside them. The $i$th Round Region is determined by its center $(X_i; Y_i)$, radius $R_i$, and the fee of $G_i$ per kilometer. If the $j$th Round Region is entirely contained inside the $i$th Round Region, the fee inside the $j$th region is still $G_j$.

        The president of Terra Incognita, whose residence is at $(X_S; Y_S)$, has deci\-ded to travel along the direction of $(V_X; V_Y)$ with the purpose of inspection and control. The president's account balance is $M$ incognito money. Help the president's secretary determine the coordinates $(X_F; Y_F)$ of the farthest point of Terra Incognita that the president can get to.

        \Input
        \sloppy
        The input file contains values $X_S, Y_S, V_X, V_Y, M, R_0, G_0, N$. 
        Each of the following $N$ lines holds four numbers each, $X_i, Y_i, R_i, G_i$. Here
        \begin{gather*}
        0 \leq N \leq 10^4,\quad  -10^4 \leq X_S, Y_S, V_X, V_Y, X_i, Y_i \leq 10^4, \\
        1 \leq R_i \leq 10^4, \quad
        0 \leq G_i \leq 10^4, \quad
        0 \leq M \leq 10^9.
        \end{gather*}

        \sloppy
        \Output
        Output two real numbers  $X_F$, $Y_F$, accurate to no less than 2 decimal places.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{0 0  2 3  15
                10 4
                0
                }{2.08 3.12}%
            \exmp{0 0  2 2  15
                10 4
                4
                0 0  1  1
                0 0  2  2
                0 0  3  3
                4 4  1  1
                }{4.77 4.77}%
        \end{example}


    \problem{The Cereal Aunt}

        Aunt Asya is the proprietor of a grocery shop in the small village of Faraway. Each week she goes to the big city and buys cereals from a wholesaler there, to sell in her own shop. Because she never was good at economics, she just increases the price of everything she sells by 1 rouble. When buying from the  wholesaler, she is limited by the capacity of the cargo hold of her pickup truck as well as by the sum of the money she has. She also aims to carry every kind of cereal in her shop, so she has determined the minimum weight of evexry cereal that must be bought this time. Both she and the wholesaler can weigh and sell the cereals with any precision. Write a program that will the calculate the total weight of the cereals she can buy to maximize her profit.

        \Input
        The first line of the input file holds the amount of money $P$ that Aunt Asya can spend, the volume capacity of the cargo hold of her car $V$ and the number of different varieties of cereals on offer at the wholesaler's $N$ ($10^{-1} \leq P, V \leq 10^9$,  $2 \leq N\leq 1000$). Each of the following $N$ lines contains the data on one of the cereal varieties: the price per kilogram  $p_i$, the volume per kilogram $v_i$ and the minimal required weight $m_i$ of the cereal variety that must be bought ($10^{-1}\le p_i, v_i \le 10^4$, $0 \leq m_i \leq 10$). Every number apart from $N$ is real. 
        
        \Output
        The output file must contain one number, the total weight of the optimal buying choice for Aunt Asya, accurate to $0.001$. It is guaranteed that the required solution exists.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{5 5 2
            3 8 0
            1 2 1}{2.500}%
            \exmp{6.0 6.0 2
            1.0 2.0 0.0
            2.0 1.0 0.0}{4.000}%
        \end{example}

        \problempartheading{A note on scoring}

        A solution correct only for $N=2$ will fetch 20 points.  

        A solution correct only for $N=3$ will fetch 40 points.


\newpage	
\solutions

	\fancyhead[RO, LE]{Solutions}


	\problem{A train}
		The problem can be solved using dynamic programming. Denote \\
		\begin{tabular}{lp{.79\textwidth}}
			$P_{ij}$ -- & an ordered train obtained by taking $i$ carriages from the left (head) and $j$ carriages from the right (tail) of the original train;\\
			{\tt ans[i,j]} -- & the number of possible ways to obtain the ordered train $P_{ij}$;\\
			{\tt mini[i]} -- & the index of the carriage with the minimal number among the $i$ leftmost carriages of the original train;\\
			{\tt maxi[i]} -- & the index of the carriage with the maximal number among the $i$ leftmost carriages of the original train;\\
			{\tt minj[j]} -- & the index of the carriage with the minimal number among the $j$ rightmost carriages of the original train;\\
			{\tt maxj[j]} -- & the index of the carriage with the maximal number among the $j$ rightmost carriages of the original train.
		\end{tabular}
		
		An ordered train $P_{ij}$ made up from $i$ leftmost and $j$ rightmost carriages of the original train can be obtained either by adding the $i$th carriage from the left in the original train to  to $P_{i-1,j}$, or by adding the $j$th carriage from the right in the original train to $P_{i,j-1}$, if the number of that carriage is either less or greater than any of the alerady taken. 
		
		\begin{verbatim}
		  for i:=1 to n-1 do
		    for j:=1 to n-i do begin
		      if ((a[i]<=a[mini[i-1]])and(a[i]<=a[minj[j]])) or
		         ((a[i]>=a[maxi[i-1]])and(a[i]>=a[maxj[j]])) then
		      ans[i,j]:=ans[i,j]+ans[i-1,j];
		      if ((a[n+1-j]<=a[mini[i]])and(a[n+1-j]<=a[minj[j-1]]))or
		         ((a[n+1-j]>=a[maxi[i]])and(a[n+1-j]>=a[maxj[j-1]])) then
		      ans[i,j]:=ans[i,j]+ans[i,j-1];
		    end;
  		\end{verbatim}

		After taking $N$ carriages we obtain $P_{i, N - i}$. The last carriage is counted twice, so the answer to the problem is \textit{half} of the sum of the elements {\tt ans[i,j]} with~$i+j=N$.


	\problem{The lights}
		Note that we cannot move to the left so we may only leave a column after switching on all the lights in it. 

		Obviously if there is a pair of switched-off lights with a locked room in between, there is no solution. 

		We will show that all the lights in a vertical strip between two obstacles (either maze boundaries or locked-off rooms) can be turned on. Assume we start in row $k$. For two turned-off lights, denote their rows $i$ and $j$. They can be switched on without altering the state of any other light as follows: move to row $i$, return to row $k$, then move to row $j$, and again return to row $k$. Repeating these steps, we will either switch on all the lights in the strip or there will be one switched-off light left. For the latter case, denote its row $i$. Move to this row and go back, stopping in the room immediately \emph{before} row $k$. We have switched on all the lights in the column.

		Now denote by $k$ the row were we have finished. Using command sequences ~{\tt d\,2 u\,1 d\,1} ~ or ~ {\tt u\,2 d\,1 u\,1}, we can move up or down by two rows without affecting any of the lights. On the other hand, starting from row $k$ it is impossible to arrive to a row $i$ in the same column without turning lights off if $k$ and $i$ have different parity. Indeed, for any path from row $k$ to row $i$ the number of transfers between rooms will be odd. Therefore, one can only move from row $k$ to row $i$ without turning off any of the lights if and only if $k + i$ is even.

		A complete path through the maze can be found using breadth-first search. Note that the possible rows for leaving a column depend on the number of zeroes in that column. Also note that the path must visit each column having switched-off lights.

		An exceptional case of a strip of height one must be considered separately. It can only be visited once so the single light in it must initially be switched off.


	\problem{Visiting friends}
		Considering that you can go arbitrarrily close to the road without paying the toll, the sum for passing near the endpoints of the road is: 
		\[
		{\rm ans} := C_F \times \min(|AS| + |SB|, |AE| + |EB|).\
		\]
		If the line segments $AB$ and $SE$ do not intersect, make \[{\rm ans} := \min({\rm ans}, C_F \times |AB|).\]
		Denote $N_A$ and $N_B$ the nearest points of the road to the points $A$ and $B$, respectively. The nearest point to the given one on the segment $SE$ is either the perpendicular projection or the nearest of the two endpoints. Then
		\[
		{\rm ans} := \min({\rm ans}, C_R + C_F \times |AN_A| + |BN_B|).
		\]
		The value of ans thus obtained is the answer to the problem.


	\problem{An amusement park}
		The answer to the problem is the least common multiple (LCM) of the periods of all the rotating parts. To compute it we can use 
		\begin{gather*}
		\mathop{\text{LCM}}(a, b) = ab/\mathop{\text{GCD}}(a, b);\\
		\mathop{\text{LCM}}(a_1,\ldots,a_{n-1},a_n) = \mathop{\text{LCM}}(\mathop{\text{LCM}}(a_1,\ldots,a_{n-1}),a_n)
		\end{gather*}
		Where $\mathop{\text{GCD}}(a, b)$ is the greatest common divisor which can be found using Euclid's algorithm:
		\begin{verbatim}
		    while a>0 and b>0 
		        if a>b 
		            a = a mod b
		        else
		            b = b mod a
		    GCD(a, b) = a + b
		\end{verbatim}
		
		Note that for the maximal input values will be more than $2^{63}$ but less than $2^{64}$, so for the answer it is sufficient to use an unsigned $64$-bit  integer.	


	\problem{Beads}
		Denote by $A_n$ и $B_n$ the number of strings of $n$ beads having two last beads of the same color, and of two different colors, respectively. Obviously, $A_2 = k$, $B_2=k\times (k-1)$.

		Every admissible string of beads of length $n+1$ can be obtained by attaching one bead to the end of an admissible string of beads of length~$n$. 

		The two beads of the same color at the end of the obtained string can resut only from adding a bead of the same color as the last bead. Thus $A_{n+1} = A_n + B_n$. 

		A string with two beads of different colors at the end can be obtained either from a string of the form $(\ldots aa)$ by adding a bead of any color $c \ne a$, or from a string of the form $(\ldots ab)$ with $a\ne b$ by adding a bead of any color  $c \notin\{a,b\}$. Therefore $B_{n+1}=(k-1)A_n + (k-2)B_n$.      


	\problem{Heavy-duty pavement}
		Note that if the rectangle $A\times B$ is covered by tiles, its area is divisible by three, therefore one of the side lengths is divisible by three. Assume without limitation that it is the side $A$. One of the sides is even according to the problem statement. Consider two cases.

		\emph{Case 1.} $B$ is even. Split the rectangle into rectangles $2\times 3$. Each one can be covered as pictured in one of the Figures 1, 2 without a tile coinciding with the tiles from the lower layer.

		\bigskip
		\centerline{
		\begin{tabular}{|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|}
		\hline
		1&1&2\\
		\hline
		1&2&2\\
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{\small \it Fig.~1}
		\end{tabular}
		\qquad
		\begin{tabular}{|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|@{\hspace{3.8pt}}c@{\hspace{3.8pt}}|}
		\hline
		1&2&2\\
		\hline
		1&1&2\\
		\hline
		\multicolumn{3}{c}{\small \it Fig.~2}
		\end{tabular}
		\qquad
		\raisebox{-3pc}{
		\begin{tikzpicture}		
			\draw[step=.5cm,gray,thin] (0,0) grid (3,2.5);
			\draw[black,thick] (0,0) rectangle (1.5,1);
			\draw[black,thick] (1.5,0) rectangle (3,1);
			\draw[black,thick] (0,1) rectangle (1,2.5);
			\draw[black,thick] (1,1) rectangle (2,2.5);
			\draw[black,thick] (2,1) rectangle (3,2.5);
			\draw (1.5,0) node[anchor=north] {\small\it Fig.~3};
		\end{tikzpicture}}
		}

		\medskip
		\emph{2 случай.} $B$ is odd, therefore $A$ is even and thus divisible by $6$. If $B$ is also divisible by~$3$ we have case 1. Assume $B$ is not divisible by~$3$. Thus $B$ is no less than $5$. Cut off the strip of width $5$ along side $B$ from the rectangle. A rectangle that remains has one side divisible by $2$ and the other side divisible by $3$, so it can be dealt with as in case 1.

		The strip of width $5$ can be sliced into $5\times6$ rectangles which can be split into $2\times 3$ rectangles, as shown in Fig.~$3$.


	\problem{Terra Incognita}
		Consider the ray $L$ issuing from the point $S = (X_S; Y_S)$ in the direction of the vector $V = (V_X; V_Y)$. Denote $P_0 = S$ the starting point, and $P_i$, $i=1, \ldots, K$ the intersection points of $L$ with the boundaries of the regions in the inscreasing order of distance from $S$ (the point $P_K$ lies on the boundary of Terra Incognita).

		For each segment determine the price of traversing it as the product of its length by the toll fee per kilometer inside the corresponding circle. 

		Sum the segment prices, taking the partial price for the last segment if the money runs out before traveling to its end. 


	\problem{The Cereal Aunt}
		We can first buy all the minimal required weights and the problem is reduced to a linear programming equations with $N$ inequalities $x_i \ge 0$ and two constraints 
		\[p_1x_1+\ldots + p_Nx_N \le P,\qquad  w_1x_1+\ldots + w_Nx_N \le W. \]

		The solution for this problem can be found without resorting to the simplex method. It easy to check that the optimal solution can be found that is using at most two kinds of cereal.

		Therefore a following algorithm is proposed:
		\begin{enumerate}[nolistsep]
		\item 
		Determine the available cargo space volume and money amount after buying the required weights.
		\item 
		Assuming the positive answers in the preceding step, for all kinds of cereal ($N$ cases), determine the maximum possible weight that can be bought of this cereal exclusively.
		\item 
		For every pair of kinds of cereal (${N(N-1)}/{2}$ cases), determine the optimum amount that can be bought of these two cereals exclusively, by solving the linear system in two variables with the prices and volumes of these two kinds of cereal as coefficients. 
		\end{enumerate}

		Now it suffices to choose the case that will fetch the maximum weight.


	\newpage
	\thispagestyle{empty}

	\noindent ХХII Международная олимпиада школьников по математике, физике, химии и информатике «Туймаада». ИНФОРМАТИКА. --- Якутск, 2015

	\vspace{1cm}
	\noindent Сборник содержит задачи ХХII Международной олимпиады «Туймаада» по информатике и возможные варианты решений. Олимпиада проводилась 5--11 июля 2015 года на базе Физико-математического форума «Ленский край» в селе Чапаево под Якутском. Олимпиада прошла в два дня, в каждый из которых участникам было предложено решить четыре задачи.

	\vspace{1.4cm}
	\noindent Авторы:
	\begin{itemize}[itemsep=0pt]
	\item Юрий Саввич АНТОНОВ, \\
	к.\,ф.-м.\,н., доцент каф. ТМОИ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	\item Сергей Геннадьевич ВОЛЧЁНКОВ, \\
	к.\,т.\,н., доцент каф. ВПС Ярославского государственного университета им. П.Г. Демидова, член жюри Всероссийских олимпиад по информатике и математике
	\item Айтал Викторич ДЬЯКОНОВ, \\
	студент ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	\item Антон Сергеевич ЖУПЛЕВ, \\
	ассистент каф. ИМКМ ШЕН ДВФУ, руководитель сборной команды школьников по информатике Приморского края
	% \item Наталья Васильевна НИКОЛАЕВА, \\
	% к.\,ф.-м.\,н., доцент каф. ТМОИ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	% \item Татьяна Гаврильевна ПРОТОДЬЯКОНОВА, \\
	% к.\,ф.-м.\,н., доцент каф. ТМОИ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	% \item Кирилл Борисович ЧИХАЧЕВ, \\
	% преподаватель ПФМЛ №239, тренер сборной команды школьников по информатике г. Санкт-Петербург,
	\item Владимир Семенович ЛЕВЕРЬЕВ, \\
	старший преподаватель каф. ИТ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	% \item Виталий Витальевич ИВАНОВ, \\
	% старший преподаватель каф. МЭПИ\\ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	\item Никифор Никитич ПАВЛОВ, \\
	к.\,ф.-м.\,н., доцент каф. ИТ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова 
	\item Арчылан Анатольевич ФЕДОРОВ, \\
	магистрант ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова
	\end{itemize}
	

\end{document}
